\chapter{Introducción}
La sincronización es un fenómeno que puede estar presente  en la dinámica de sistemas compuestos por elementos osciladores. Este fenómeno tiene un papel importante en distintos campos de las ciencias, como lo son la Biología, Ecología, Climatología, Sociología, Tecnología, llegando incluso hasta las Artes\citep{Arenas2008}. Se han realizado experimentos donde se  observa sincronización en comunicación\citep{Giles1991}, el trabajo en conjunto de personas\citep{Richardson2008}, en donde la interacción de los individuos se manifestaba por medio de una conversación, el entonar una canción o simplemente imitar ritmos y sonidos, también donde no estaba presente ningún tipo de instrucción dada a los individuos con anterioridad\citep{Weiss1998,Weiss2003}, sino que espontáneamente se manifestaba distintos tipo de sincronía entre los individuos.
 
        Entre los esfuerzos científicos por entender el fenómeno de la sincronización, existen varios trabajos que han sido de vital importancia. Comenzando en  1665 con el trabajo del matemático y físico C. Huygens, el inventor del reloj de péndulo, quien descubrió una “extraña conexión” que existía entre dos péndulos colgados uno al lado del otro\citep{czolczynski2011huygens}; los péndulos se movían  exactamente con la misma frecuencia y tenían un retardo  de fase de 180 grados; además, cuando  estos eran sometidos a una perturbación, el estado de retardo fase de 180 grados se restauraba en aproximadamente media hora y así, continuaba la oscilación de los péndulos indefinidamente. Huygens dedujo,  que tal fenómeno ocurría debido a la interacción entre los dos relojes de péndulo mediante movimientos imperceptibles que se transmitían a través del soporte común del cual estaban suspendidos los relojes. Es a partir de ese momento que los científicos pusieron su atención en el estudio de este fenómeno.
         
        El obituario de Arthur T. Winfree, resume lo que se considera como el comienzo del estudio moderno del fenómeno de sincronización en una población de individuos que interactúan entre sí: 
\begin{center}
“\textit{Wiener \citep{Wiener1961} postuló el siguiente problema en su libro Cybernetics ¿Cómo es posible que miles de neuronas, luciérnagas o grillos, pueden repentinamente activarse, parpadear o cantar al mismo tiempo sin la existencia de algún líder o señal alguna del ambiente que las rodea? Sin embargo Wiener no hizo grandes avances matemáticos en ello, realmente nadie más lo hizo hasta el trabajo de Winfree}”.\citep{Strogatz2003}
\end{center}
 
Ahora bien, Winfree, construye, la primera modelización matemática de la sincronización. Winfree observó un comportamiento cooperativo en una gran población de osciladores biológicos con ciclo límite\citep{Winfree1967} y frecuencias intrínsecas distribuidas alrededor de un valor promedio. Descubrió que, cuando la distribución de las frecuencias de los osciladores era grande y el acoplamiento débil, los osciladores actuaban incoherentemente; cada uno manteniéndose cerca de su propia frecuencia natural siendo cada una diferente. Contrariamente, ocurría un fenómeno de sincronización espontáneo cuando a dicha población de osciladores se le iba reduciendo la varianza de frecuencias y aumentando el acoplamiento\citep{Winfree2001}.
        Por tanto, podemos decir que, el fenómeno de sincronización ocurre cuando un grupo de osciladores autónomos ajustan sus ritmos volviéndose cada vez mas similares debido a la presencia de una interacción débil entre ellos\citep{Pikovsky2001}. 
        
        Este comportamiento descrito por Winfree, llamo la atención de Yoshiki Kuramoto quien comenzó a estudiar este fenómeno en 1975\citep{kuramoto1975self},mediante un modelo conocido como el Modelo de Kuramoto. En su trabajo Kuramoto asumió que los osciladores que formaban estos sistemas eran prácticamente idénticos y estaban débilmente acoplados entre sí. Este modelo ha sido usado para describir el fenómeno de sincronización, en grandes grupos de osciladores acoplados\citep{strogatz2000kuramoto}, y se han encontrado aplicaciones en el área de la neurociencia\citep{cumin2007generalising,breakspear2010generative,cabral2014exploring}. Más tarde, en 1990 Louis Pecora y Thomas Carrol\citep{pecora1990synchronization} aplicaron estas ideas a un grupo de circuitos caóticos haciendo que los osciladores se sincronicen en una órbita caótica común a todos ellos.
        
        El cerebro humano, compuesto fundamentalmente por neuronas, puede representarse como un sistema formado por osciladores autónomos y posiblemente caóticos, en donde la interacción de una cantidad multitudinaria de estos elementos, sucede mediante sustancias químicas como neurotransmisores. Se ha comprobado que en el cerebro puede ocurrir parcialmente el fenómeno de sincronización, el cual se muestra como un elemento central en la unificación de la actividad cerebral y en la emergencia de nuestra conciencia\citep{singer1999neuronal,buzsaki2004neuronal}. También parece ser fundamental en el desarrollo del pensamiento, atención, memoria, acciones motoras y en la capacidad de percibir estímulos externos e internos de forma balanceada y unificada. La disfunción de estos mecanismos podría dar cuenta de las alteraciones  y patologías como la epilepsia, la esquizofrenia y el párkinson.
